何志平再申保釋 控方反對：有更多罪證

何志平再申保釋
控方反對：有更多罪證

要聞

涉行賄在美國被捕的何志平已還柙近3個月。資料圖片

【何志平涉賄】

【本報訊】涉行賄在美國被捕的香港民政事務局前局長何志平，早前申請保釋失敗，至今已還柙近3個月。紐約法庭文件顯示，何志平再次提出保釋，法官將於當地時間2月5日（香港時間周二凌晨）開庭處理。不過控方致函法院，重申何有極高的潛逃風險，又指近日的調查已發掘更多罪證，堅決反對保釋。

法院明開庭處理

何志平去年11月中被捕後，曾於12月初申請保釋，但遭裁判官Debra Freeman拒絕。其後他被正式起訴，其代表律師致函法院再次申請保釋，但法官Katherine Forrest在上月的提訊上並無處理相關申請。最新的文件顯示，香港時間周二凌晨1時，法院將開庭決定是否批准保釋，之後進行審前會議，與控辯雙方討論證物處理等細節。

檢控官日前向法官提交9頁的信件，重申何志平有極高的潛逃風險，反對保釋。控方解釋，何的身家估計為700萬至800萬美元，每年收入多於40萬美元，加上與中國有深厚連結，有足夠的能力潛逃。控方又指，何面對的控罪嚴重，根據判刑指引，估計一旦罪成將被判囚超過10年，而且自從他被捕後，執法人員接觸了更多證人，以搜查令獲取更多文件，本案的證據已變得更強及壓倒性，相信何的潛逃動機相當大。

對於辯方指港美兩地有引渡協議，引述案例指現時正有香港疑犯引渡至美國受審，檢控官表明不同意。檢控官引述同一案例，指該名疑犯早於2016年12月在香港被捕，此後經歷10個月的法律程序，最終港府否決引渡申請，控方認為基於何志平的特殊情況，若他逃回香港，相信屆時申請引渡只會更加困難。

信件又指，引渡協議設有多條豁免條款，其中列明若控罪涉及政治特質，港府可以不交人。檢控官臚列中國大陸多篇報道及評論，當中都提及何志平案件牽涉政治角力，檢控官認為這些言論或會被用來作為豁免引渡的根據。

■記者陳建平